# Java中的线程

- 进程和线程的区别
	
	- 进程时分配系统资源的最小单位，线程是分配时间片的最小单位
	
	- 一个进程可以拥有多个线程
	
	- 每个进程拥有自己的一整套数据，而隶属于同一进程的线程共享数据
	
	- 线程更轻量，创建、撤销一个线程比启动进程的开销要小得多

- ConcurrentModificationException

- Java实现线程
	
	- 实现Runnable接口，推荐

		```java
		public static void main(String args[]) {
		   Runnable r = new Runnable() {
			  @Override
			  public void run() {
				 for (int i = 0; i < 100; ++i){
					System.out.println(i);
					try {
					   Thread.sleep(500);
					} catch (InterruptedException e) {
					   e.printStackTrace();
					}
				 }
			  }
		   };
		   new Thread(r).start();
		}
		```

	- 继承Thread类，不推荐
		
		OOP的核心思想之一是面向接口编程，所以不推荐使用继承的方法。
		
		```java
		public class Core {
		   public static void main(String args[]) {
			  CntThread cntThread = new CntThread();
			  cntThread.start();
		   }
		}
		 
		class CntThread extends Thread{
		   public void run(){
			  for (int i = 0; i < 100; ++i){
				 System.out.println(i);
				 try {
					Thread.sleep(500);
				 } catch (InterruptedException e) {
					e.printStackTrace();
				 }
			  }
		   }
		}
		```

	- 线程池，推荐

		对于过多的需要独立线程任务，为每个任务创建一个线程会带来极大的开销，此时应该使用线程池。

- 没有可以强制线程终止的方法，interrupt方法可以请求终止线程

	- 对运行线程调用interrupt方法将会将线程的中断状态置位（true），这是一个boolean标志

		- 线程可以通过Thread.currentThread().isInterrupt()方法检测中断状态是否被置位

	- 在阻塞线程上调用interrupt方法，被阻塞线程会抛出InterruptException，并重置线程的中断状态位置为false，调用interrupt的线程会被该异常中断

	- [*]可以理解为，interrupt为字面意思，其他线程“打扰”了指定线程的执行，被“打扰”的线程可以接收到该打扰信号，至于作何反应，还是取决于被打扰的线程

- Java采取抢夺式线程调度

- 线程状态

	![](.java多线程.asset/2019-02-22-17-33-23-java多线程.png)

	- Runnable状态译为“可运行”，Java中的可运行状态对应至传统的操作系统层面的线程状态，既可以是就绪状态，也可以是运行状态。
	
	- 当线程试图**获取锁**的时候，会进入Blocked状态；成功取得锁后，恢复至Runnable状态
	
	- 当线程需要等待其他线程的通知时，进入Waiting状态。
	
		- 要注意，Waiting与Blocked状态有很大不同
	
	- 当线程调用有计时参数的方法时，会进入Timed Waiting状态。例如Thread.Sleep()

	![](.java多线程.asset/2019-02-26-01-31-41-java多线程.png)

- 线程属性

	- 优先级
		
		- Java中默认有1~10个线程优先级级别，默认为5
		
		- 但是，虚拟机实现线程优先级是依赖于系统实现的。一般来讲，系统级的个数都会更少。甚至在Sun为Linux提供的JVM中，线程的优先级被忽略：所有的线程优先级始终相同。
		
		- 因为上述原因，不要过度依赖优先级，也不要将程序的正确性依赖于优先级。
		
		- 抢夺式调度可能会将低优先级线程饿死
	
	- 守护线程
		
		- 通过Thread#setDaemon(true)将线程实例设置为守护线程，在线程启动前调用

		- 只要当前JVM还有任何非守护线程没有停止工作，守护线程就会存在；当所有非守护线程结束后，守护线程和JVM一同停止工作，此时不保证守护线程执行完毕

		- 最典型的守护线程就是GC了

# 同步
	
- synchronized关键字

	- Java的每一个对象都有一个内部锁

	- 可重入锁

	- 不同的修饰对象

		- 修饰代码块，相当于对执行被修饰代码块的对象加锁

		- 修饰方法，相当于默认对于该方法构造了一个Reentrantlock，即对调用这个方法的对象加锁

		- 修饰静态方法，相当于对该类的所有实例加锁

		- 修饰类，相当于对所有该类的实例加锁

	- 在被声明为synchronized的方法中调用wait()、notify()、notifyAll()方法，相当于调用了默认锁的await()、signal()、signalAll()方法（）

	- Java Core不建议使用上述的Reentrantlock和synchronized关键字，它推荐使用java.util.concurrent包中的一种机制

- 锁对象

	- Reentrantlock 可重入锁

		- 示例

			```java
			lock.lock();
			try{
				// do what you want
			}catch (InterruptedException){
				// catch code
			}finally {
				lock.unlock();
			}
			```
		
		- 可重入，指的是某一线程可以重复获得已经持有的锁。例如上述try代码块中的内容如果有一方法m()调用中再次调用了lock.lock()，该锁对象的持有计数器有1变为2。当方法m()退出时，该计数器变为1。当该try/catch块退出后执行finally块后，该计数器变为0，线程释放锁
		
		- 注意lock.unlock()一定要在finally块中，这样才能保证锁释放，其他线程不会永远阻塞
		
		- 使用该锁便不能使用try-with-resouces语法，因为该锁的释放方法为unlock()而非close()
		
		- 还有类似的tryLock()方法，可以在获取锁失败后去做别的事情。tryLock方法也可以添加参数，形如tryLock(100, TimeUnit.SECONDS)，其中TimeUnit为枚举类型。
	
	- 条件对象
		
		- Condition condition = lock.newCondition()，此处condition为一个条件对象
		
		- 在需要满足条件才能运行的代码段使用如下结构：
		
			```java
			lock.lock();
			try{
				while (!whatYouWantToCheck){
					condition.await();
				}
				// do what you want
				condition.signalAll();
			}catch (InterruptedException e){
				// catch code
			} finally {
				lock.unlock();
			}
			```
		
			- 首先检查条件，如果不满足则始终调用条件await()阻塞当前线程并放弃锁，当前线程进入了该条件的等待集
		
			- 如果有某一线程调用条件对象的signalAll方法，则该条件对象的等待集中的线程阻塞状态都将解除，变为Runnable状态，随机通过竞争访问的方式访问所需对象。
		
			- 但是被解除阻塞状态的线程只是有可能满足条件，所以仍需使用while方法去检查指定条件，如果不满足，还是要继续被阻塞。
		
		- 条件对象还有一signal()方法，无参数，可以随机解除该条件对象等待集中的某个线程的阻塞状态。这比解除所有线程的阻塞状态要高效，但是如果被解除阻塞状态的线程发现未能满足条件而再次被阻塞，且没有其他线程调用signal方法，那么整个系统将陷入死锁。
	
	- Reentrantlock与synchronized的不同之处
		
		- 一个为类，一个为关键字
		
		- Reentrantlock等待可中断（trylock），可以设置多个条件（condition），可以实现公平锁（new ReentrantLock(true)）

- 监视器（Monitor）的概念

	监视器是一种实现多线程编程的思路。监视器的特征如下：
	
	- 监视器是只包含私有域的类
	
	- 每个监视器类的对象有一个相关的锁
	
	- 使用上述锁对所有方法加锁，并且该过程是自动的。对于Java而言，使用synchronized声明的方法可以达到此效果
	
	- 该所可以有任意多个相关条件

	一个Java对象可以看作一个Montior，但是在以下几方面有明显不同：

	- 不要求所有域私有

	- 不要求所有方法都使用synchronized修饰

	- 锁对象可以由程序访问到

- Volatile域

	- Volatile关键字为实例域的同步访问提供了一种免锁机制，但他不提供原子性，详情参见JVM相关笔记

- 死锁
	
	- 条件
		
		- 互斥
		
		- 请求与保持
		
		- 不剥夺
		
		- 循环等待
	
	- Java没有提供可以避免或打破死锁的手段，所以必须小心设计程序

- 线程局部变量

	- ThreadLocal对象使用initialValue方法定义首次调用get方法的生成的对象。如果一个给定线程中首次调用get方法，那么就会调用initialValue方法生成对象；之后调用get方法会返回属于当前线程的对象实例。

	- 实例如下，详见代码及注释

		```java
		public class ThreadLocalPractice {
		public static void main(String[] args){
		//    Runnable r = new TlRun();
			Runnable r = new Run(); // 与上面一行启用了不同的线程，区别在于是否使用了ThreadLocal保存类内部数组
			new Thread(r).start();
			new Thread(r).start();
		
			// 使用ThreadLocal的输出如下：
				// [Thread-0: 0, Thread-0: 1, Thread-0: 2, Thread-0: 3, Thread-0: 4]
				// [Thread-1: 0, Thread-1: 1, Thread-1: 2, Thread-1: 3, Thread-1: 4]
			// 未使用ThreadLocal的输出如下：
				// [Thread-0: 0, Thread-0: 1, Thread-0: 2, Thread-0: 3, Thread-0: 4]
				// [Thread-0: 0, Thread-0: 1, Thread-0: 2, Thread-0: 3, Thread-0: 4, Thread-1: 0, Thread-1: 1, Thread-1: 2, Thread-1: 3, Thread-1: 4]
			// 可以看到区别在于多个线程是否共享了同一个ArrayList<String>实例
		}
		
		}
		
		// 使用了ThreadLocal的类
		class TlRun implements Runnable{
			private ThreadLocal<ArrayList<String>> ths = new ThreadLocal<>(){
				// 重写initialValue方法，返回一个ArrayList<String>对象
				@Override
				protected ArrayList<String> initialValue() {
					return new ArrayList<String>();
				}
			};
			
			@Override
			public void run() {
				for (int i = 0; i < 5; ++i){
					ths.get().add(Thread.currentThread().getName() + ": " + i);
				}
			
				System.out.println(ths.get());
			}
		}
		
		// 未使用ThreadLocal的类
		class Run implements Runnable{
			private ArrayList<String> ths = new ArrayList<>();
			
			@Override
			public void run() {
				for (int i = 0; i < 5; ++i){
					ths.add(Thread.currentThread().getName() + ": " + i);
				}
			
				System.out.println(ths);
			}
		}
		```

- 读写锁 ReentrantReadWriteLock，见下述示例代码

	```java
	// 创建读写锁
	ReentrantReadWriteLock rwl = new ReentrantReadWriteLock();
	// 获取读锁
	Lock readLock = rwl.readLock();
	// 获取写锁
	Lock writeLock = rwl.writeLock();
	```

	- 随后，对读取方法加读锁，对修改方法加写锁即可。这是一个读者-写者问题

- stop/suspend方法，这两个方法均已被弃用
	
	- stop方法由于是强制结束线程，所以可能导致线程未完全执行完毕就强制结束，导致对象状态被破坏（例如转钱的操作只执行了扣除源账户余额，而为加到目标账户上）。stop方法会释放线程锁持有的锁。
	
	- suspend方法在调用时会将指定进程立刻挂起，但不会释放该线程持有的锁。所以，如果suspend的调用线程需要获取同一个锁，那么程序会陷入死锁。

- java.util.concurrent.atomic

# 线程相关的数据结构

- 阻塞队列 BlockingQueue接口

	- 生产者-消费者模型

		- 生产者线程向队列插入元素，消费者线程取出元素。

		- 生产者线程在插入元素时如果队列已满，就会被阻塞

		- 消费者线程在取出元素时如果队列为空，就会被阻塞

	- 方法

		- put(E)

			添加一个元素，如果队列满，则阻塞

		- take()

			移出并返回头元素，如果队列空，则阻塞

		- offer()

			添加一个元素并返回true，如果队列满，则返回false

		- peek()

			返回队列头元素但不移出，如果队列空，则返回null

		- offer方法和poll方法还有带超时的变体，如下

			- boolean success = q.offer(x, 100, TimeUnit.MILLSECONDS)

			- Object head = q.poll(100, TimeUnit.MILLSECOND)
	
	- java.util.concurrent提供了几个阻塞队列的变种
	
		- LinkedBlockingQueue
	
		- LinkedBlockingDeque
	
		- ArrayBlcokingQueue
	
		- PriorityBlockingQueue
	
		- DelayQueue

- java.util.concurrent.ConcurrentHashMap
	
	- HashMap在并发环境下可能出现死锁

		todo

	- JDK1.7及以前的实现

		![](.java多线程.asset/2019-02-22-22-30-24-java多线程.png)

		并发的散列映射表，可高效地支持大量的读者和一定数量的写者。默认情况下，假定可以有多达16个写者线程同时执行，如果有多余16个线程的写入，则多出来的线程将暂时阻塞。可以指定更大数目的构造器，但一般情况下不需要。

		通过Segment(Table)->Bucket->Entry的结构实现，Segment继承自ReentrantLock，可以充当锁的角色。Entry链表的读写机制类似于CopyOnWrite容器。每个Entry的数据声明为volatile变量，这意味着JVM会保证数据变化是线程安全的。key/hash/next都被声明为final，这意味着已有的链表不会发生除头节点以外的结构性变化。
		
		- 结构性修改

			- put操作是在每一个链表的链头插入（这样不会影响既有读操作的进行）
			
			- clear操作将桶指向的Entry引用置空，但原Entry链表仍然存在，不影响既有的读取操作

			- remove操作，例如删除节点C

				对节点C前的链表进行克隆，并R后续的部分链接在克隆的部分链表的末尾，如下图所示：

				![](.java多线程.asset/2019-02-22-22-48-29-java多线程.png)
		
		写操作时会对当前桶所对应的链表加锁（实际实现中是对链表的第一个节点加锁，为了不浪费空间去维护一个锁），但是这个锁不影响读操作，只影响其他写操作。特别的是，当一个桶的链表不存在时，该类是通过CAS的方式插入第一个节点的，这样可以避免加锁的开销。

		该实现只保证了弱一致性，详情可参见IBM的[这篇文章](https://www.ibm.com/developerworks/cn/java/java-lo-concurrenthashmap/index.html)。

	- JDK1.8及其以后的实现

		todo


- copyOnWriteArrayList、copyOnWriteArraySet
	
	- 上述两个类使用了写时复制的技术，即在对其进行修改操作时，现将源数组复制一份到新数组，在新数组上进行写操作，在写操作完成后再将数组的引用指向该新数组。这个过程完全不会修改原数组，所以读取操作是可以不加锁的。但是多个写之间，还是需要加锁的
	
	- 这种处理方案的缺点就是，读操作并不是实时的，有可能落后于写操作，但保证了弱一致性
	
	- 在数据较多的情况下复制量比较大，对系统资源消耗很大

- 早期的线程安全集合

	- 可以使用Collections.synchronizedList这类的同步包装器将集合类变为线程安全的，但大多数情况下效率都比不过java.util.concurrent包中定义的集合。例外的是写操作比较多的数组，使用同步后的ArrayList要比CopyOnWriteArrayList效率更好
	
	- Vector
	
		将ArrayList的所有方法使用synchronized修饰符声明
	
	- Hashtable
	
		相比HashMap不支持null作为key或value

- Callable/Future
	
	- Callable接口与Runnable接口类似，不同之处是Callable是一个有泛型参数类型T返回值的Runnable，并且方法名有所不同，取代了Runnable方法中的run方法，改为call，并返回类型为T的返回值
	
	- Future是用于保存异步运算结果的接口，它使用get方法获取计算结果，如果没有计算完成，则被阻塞至计算完成；cancel方法用于中断计算；isDone和isCancelled方法分别用来查看是否计算完成和取消
	
	- 使用FutureTask包装器将Callable转换为Future和Runnable，它同时实现了二者的接口，可以传给线程运行，也可以调用Future接口的方法查看运行结果
	
	- 示例如下：
		
		```java
		public static void main(String[] args){
		   Callable<Integer> callable = new Callable<Integer>() {
			  @Override
			  public Integer call() throws Exception {
				 // things you want to do
				 // and return the result
			  }
		   };
		   FutureTask<Integer> futureTask = new FutureTask<>(callable);
		   new Thread(futureTask).start();
		
		   try {
			  Integer ret = futureTask.get(); // 获取计算结果，如果尚未生成，则阻塞
		   } catch (InterruptedException e) {
			  e.printStackTrace();
		   } catch (ExecutionException e) {
			  e.printStackTrace();
		   }
		}
		```

# 执行器与线程池
	
- 如果程序中创建了很多生命期很短的线程，应该使用线程池。一个线程池中包含很多创建好的线程，将Runnable对象交给线程池，线程池就会将Runnable对象分配给一个特定的线程并执行。当run方法退出时，线程不会死亡，而是在池中等待为下一个请求提供服务

- 执行器（Executors）类有许多静态工厂方法来构建线程池（ExecutorService）对象，如下：

	- newCachedThreadPool，必要时创建新线程，空闲线程保留60s;

	- newFixedThreadPool，包含固定数量的线程，空闲线程会一直保留

	- newScheduledThreadPool，预定执行，可以设置在指定延迟之后执行，或者周期性的运行，或者结合上述两者功能的组合

- 使用submit方法提交Runnable或Callable对象实例

- 使用shutdown方法，会在所有任务结束后关闭线程池，否则整个程序无法运行结束

- 线程池代码示例：

	```java
	public class ThreadPoolPractice {
		public static void main(String[] args) throws ExecutionException, InterruptedException {
			ExecutorService pool = Executors.newCachedThreadPool(); // 申请线程池
			List<Future<Integer>> results = new ArrayList<>();  // 保存每个线程的计算结果
			int total = 0;  // 保存所有返回结果之和
	
			for (int i = 0; i < 5; ++i){
				// 创建五个线程并提交(submit)至线程池运行
				Callable<Integer> c = new Callable<>() {
				@Override
				public Integer call() throws Exception {
					int cnt = 0;
					for (; cnt < 4; ++cnt){
						System.out.println(Thread.currentThread().getName() + ": " + cnt);
					}
					return cnt;
				}
				};
				Future future = pool.submit(c);
				results.add(future);
			}
			// 迭代results取出每个线程返回值并打印
			for (Future<Integer> f: results){
				total += f.get();
				System.out.println("Thread end, and the total val now is " + total);
			}
			// 关闭线程池
			pool.shutdown();
		}
	}
	```

- ExecutorService#invokeAny|invokeAll

	- invokeAny(Collection<E> tasks)，运行tasks中的所有任务，并返回最先完成的任务的结果

	- invokeAll(Collection<E> tasks)，运行tasks中的所有任务，并返回所有任务结果（Future<R>）的集合

- Fork-Join框架
	
	- 实现RecursiveTask<T>或者RecursiveAction，上述两者区别在于前者返回一个T类型的返回值，而后者无返回值，均为抽象类
	
	- 主要方法
	
		- ForJoinPool#invoke
	
			- 看源码可以发现，该方法对于调用RecursiveTask、RecursiveAction时与submit方法相同
	
		- RecursiveTask<R>|RecursiveAction#invokeAll(Collection<E>)
	
			- 在RecursiveTask、RecursiveAction内部使用该方法，开始调度执行所有计算任务
	
		- RecursiveTask<R>#join，获取计算任务的返回值，如果未完成计算，则阻塞
	
	- 下述代码以RecursiveTask<T>为例，展示了一个计算文件夹下所有文件数目的任务

		```java
		public class RecursiveTaskPractice {
		   public static void main(String[] args){
			  ForkJoinPool pool = new ForkJoinPool();
			  SearchTask searchTask = new SearchTask(new File("C:\\Files\\Project"));
			  pool.invoke(searchTask);
			  pool.shutdown();
		   }
		}
		
		class SearchTask extends RecursiveTask<Integer> {
		   private File f;
		
		   public SearchTask(File f){
			  this.f = f;
		   }
		
		   @Override
		   protected Integer compute() {
			  int cnt = 0;    // 记录每个文件夹下的文件数量，包含子文件夹下的文件数量
			  File[] files = f.listFiles();
			  for (File file: files){
				 if (file.isDirectory()){
					SearchTask st = new SearchTask(file);
					invokeAll(st);
					cnt += st.join();
				 }else {
					++cnt;
		//          System.out.println(file.getAbsolutePath());
				 }
			  }
			  System.out.println(Thread.currentThread().getName() + " : " + f.getAbsolutePath() + " : " + cnt);
			  return cnt;
		   }
		}
		```

# 同步器

- CyclicBarrier

	可重用，Cyclic意即循环，通过reset()方法重置

	```java
	public class CyclicBarrierPractice {
		public static void main(String[] args) throws BrokenBarrierException, InterruptedException {
			CyclicBarrier cb = new CyclicBarrier(2);
			new Thread(new Runnable() {
				@Override
				public void run() {
				try {
					System.out.println(Thread.currentThread().getName() + " has began");
					Thread.sleep(1000);
					// 使当前进程等待直到在该CyclicBarrier上等待的线程数达到其设置的阈值
					cb.await();
					System.out.println(Thread.currentThread().getName() + " has came");
				} catch (InterruptedException e) {
					e.printStackTrace();
				} catch (BrokenBarrierException e) {
					e.printStackTrace();
				}
				}
			}).start();
			// 使当前进程等待直到在该CyclicBarrier上等待的线程数达到其设置的阈值
			cb.await();
			// 此时主线程和我们创建的线程都到达该CyclicBarrier
			System.out.println("main has came");
		}
	}
	```

- CountDownLatch

	不可重用

	```java
	public class CountDownLatchPractice {
		public static void main(String[] args) throws InterruptedException {
			// 创建Latch对象并初始化计数值为5
			CountDownLatch latch = new CountDownLatch(5);
			new Thread(new CDLP(latch)).start();
			// 等待计数归零
			latch.await();
			System.out.println("latch over");

			// 输出结果 1,2,3,4,5,"latch over",6,7,...,20
		}
	}
	
	class CDLP implements Runnable{
		CountDownLatch latch;
		CDLP(CountDownLatch latch){
			this.latch = latch;
		}
		@Override
		public void run() {
			for (int i = 0; i < 20; ++i){
				try {
					// 每循环一次技术减一
					latch.countDown();
					System.out.println(i);
					Thread.sleep(200);
				} catch (InterruptedException e) {
					e.printStackTrace();
				}
			}
		}
	}
	```

- CAS